---
title: "¿Por qué n-1? en la varianza muestral"
---

Demostración matemática de por qué se usa $n-1$ en el denominador al calcular la varianza muestral. E() se conoce como esperanza y puede que al momento de consultar este sitio web aun no lo conozca.

$$
E(s^2)=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_i-\bar{x})^2\right)
$$

Se reescribe $x_i-\bar{x}=x_i-\bar{x}-\mu+\mu$, entonces:

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)-(\bar{x}-\mu)\right)^2\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-2(x_i-\mu)(\bar{x}-\mu)+(\bar{x}-\mu)^2\right)\right)
$$

Note que $\sum_{i=1}^{n}1=n$, por tanto:

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-\frac{2}{n}(\bar{x}-\mu)\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)+\frac{1}{n}(\bar{x}-\mu)^2\sum_{i=1}^{n}1\right)\right)
$$

Tenemos que

$$
\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_i-\frac{n}{n}\mu
$$

y sabemos que el promedio

$$
\bar{x}=\frac{\sum_{i=1}^{n}x_i}{n}
$$

Entonces:

$$
\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)=\bar{x}-\mu
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-\frac{2}{n}(\bar{x}-\mu)\sum_{i=1}^{n}(\bar{x}-\mu)+\left(\frac{n}{n}(\bar{x}-\mu)\right)^2\right)\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-\frac{2}{n}n(\bar{x}-\mu)^2+(\bar{x}-\mu)^2\right)\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-2(\bar{x}-\mu)^2+(\bar{x}-\mu)^2\right)\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)^2\right)+E\left(-2(\bar{x}-\mu)^2+(\bar{x}-\mu)^2\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)^2\right)-E\left((\bar{x}-\mu)^2\right)
$$

$$
=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}E\left((x_i-\mu)^2\right)-E\left((\bar{x}-\mu)^2\right)
$$

Por otro lado, por la definición de la media $\mu=E(x)$ y por la definición de la varianza $\sigma^2=E((x-E(x))^2)=\mathrm{var}(x)$. Entonces:

$$
=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\mathrm{var}(x_i)-\mathrm{var}(\bar{x})
$$

Por definición $\mathrm{var}(\bar{x})=\frac{\sigma^2}{n}$ y $\sum_{i=1}^{n}\mathrm{var}(x_i)=\sigma^2\sum_{i=1}^{n}1=n\sigma^2$

$$
=\frac{1}{n}\cdot n\sigma^2-\frac{\sigma^2}{n}
$$

$$
=\sigma^2-\frac{\sigma^2}{n}
=\sigma^2\left(\frac{n-1}{n}\right)\neq\sigma^2
$$

Lo que produce un estimador SESGADO de la varianza.

Si se usa $n-1$ en lugar de $n$, se produce el estimador insesgado

$$
=E\left(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)-(\bar{x}-\mu)\right)^2\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-2(x_i-\mu)(\bar{x}-\mu)+(\bar{x}-\mu)^2\right)\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-\frac{2}{n-1}(\bar{x}-\mu)\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)+\frac{1}{n-1}(\bar{x}-\mu)^2\sum_{i=1}^{n}1\right)\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-\frac{2}{n-1}(\bar{x}-\mu)\sum_{i=1}^{n}(\bar{x}-\mu)+\left(\frac{n}{n-1}(\bar{x}-\mu)\right)^2\right)\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\left((x_i-\mu)^2-\frac{2n}{n-1}(\bar{x}-\mu)^2+\frac{n}{n-1}(\bar{x}-\mu)^2\right)\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)^2\right)+\frac{n}{n-1}E\left(-2(\bar{x}-\mu)^2+(\bar{x}-\mu)^2\right)
$$

$$
=E\left(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_i-\mu)^2\right)-\frac{n}{n-1}E\left((\bar{x}-\mu)^2\right)
$$

$$
=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}E\left((x_i-\mu)^2\right)-\frac{n}{n-1}E\left((\bar{x}-\mu)^2\right)
$$

$$
=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\mathrm{var}(x_i)-\frac{n}{n-1}\mathrm{var}(\bar{x})
$$

$$
=\frac{1}{n-1}\cdot n\sigma^2-\frac{n}{n-1}\frac{\sigma^2}{n}
$$

$$
=\frac{n}{n-1}\sigma^2-\frac{1}{n-1}\sigma^2
$$

$$
=\frac{n}{n-1}\left(\sigma^2-\frac{\sigma^2}{n}\right)
$$

$$
=\frac{n}{n-1}\left[\sigma^2\left(1-\frac{1}{n}\right)\right]
$$

$$
=\frac{n}{n-1}\left[\sigma^2\frac{n-1}{n}\right]
=\sigma^2
$$
